%LECONS: 120 (Anneaux Z/nZ); 121 (Nombres premiers)
Nous allons définir une fonction particulière qui un rôle très important dans l'étude des anneaux $\Z/n\Z$ et des nombres premiers: l'indicatrice d'Euler \cite[p.31]{Gourdon-algebre}. Dans les anneaux $\Z/n\Z$, elle nous permet de caractériser les inversibles en donnant quelques propriétés sur le groupe des inversibles.

\begin{definition}[Indicatrice d'Euler]
	Soit $n> 1$. On appelle indicatrice d'Euler de $n$, noté $\varphi(n)$, la fonction telle que $\varphi(n)= |\mathrm{Card}\left(\left(\Z/nZ\right)^{\times}\right)|$. Par la caractérisation des inversibles, $\varphi(n)$ est également le nombre d'entier $k \in \{1, \dots , n\}$ tels que $k \wedge n = 1$.
\end{definition}

\begin{req}
	Soit $p$ un nombre premier, $\left|\Z/p\Z\right| = \varphi(p) +1$.
\end{req}

\begin{theo}[Euler]
	Soit $n > 1$ un entier. Si $k$ est un entier premier avec $n$, alors on a $k^{\varphi(n)} \equiv 1 [n]$.
\end{theo}
{\footnotesize{\begin{proof}
	Si $k \wedge n = 1$, alors $k$ est inversible dans $\Z/n\Z$. Comme le nombre d'élément inversible dans $\Z/n\Z$ est $\varphi(n)$, par le théorème de Lagrange, $k^{\varphi(n)} \equiv 1 [n]$.
\end{proof}}}
\begin{req}
	C'est une généralisation du petit théorème de Fermat
\end{req}

\begin{prop}
	Soit $n \geq 2$ un entier, $n = p_1^{\alpha_1} \dots p_k^{\alpha_k}$ sa décomposition en facteurs premiers. Alors, $\varphi(n) =  p_1^{\alpha_1 - 1} \dots p_k^{\alpha_k - 1}(p_1 - 1) \dots (p_k - 1) = n\left(1-\frac{1}{p_1}\right) \cdots \left(1-\frac{1}{p_k}\right)$.
\end{prop}
{\footnotesize{\begin{proof}
	Soit $p$ un  nombre premier et $\alpha \in \N^*$. Alors, $k$ n'est pas premier avec $p^{\alpha}$ si et seulement si $p | k$. L'ensemble des nombres de $\{1, \dots, p^{\alpha} \}$ non premier avec $p$ est donc $\{p, 2p, \dots, \left(p^{\alpha - 1}\right)p\}$. Ce dernier étant de cardinal $p^{\alpha - 1}$, on en conclut que $\varphi\left(p ^{\alpha}\right) = p^{\alpha} - p^{\alpha -1}$.
	
	Si $m$ et $n$ sont premiers entre eux, par le théorème chinois, on a $\varphi(nm) = \varphi(n)\varphi(m)$. Soit $n = p_1^{\alpha_1} \dots p_k^{\alpha_k}$ écrit avec sa décomposition en facteurs premiers. Par les résultats précédents, on trouve $\varphi(n) = \varphi\left(p_1^{\alpha_1}\right) \dots \varphi\left(p_k^{\alpha_k}\right)$, ce qui nous permet de conclure.
\end{proof}}}

\begin{prop}
	Pour tout entier $n \geq 2$, on a $n = \sum_{d|n} \varphi(d)$.
\end{prop}
\begin{footnotesize}
	\begin{proof}
		Considérons les fractions $\frac{1}{n}, \frac{2}{n}, \dots, \frac{n-1}{n}, \frac{n}{n}$ dont on cherche les formes irréductibles avec $d$ qui divise $n$. Pour chacun des $d$ divisant $n$, on a $\varphi(d)$ dénominateurs possibles. De plus, il y a au total $n$ fractions.
	\end{proof}
\end{footnotesize}